## Procedures and the Processes They Generate

### 1.2.1 线性递归和迭代

#### 概念

- 线性递归  linear recursive process
- 迭代 iterative process
- 线性迭代 linear iterative process
- 尾递归 tial-recursive




#### 线性递归

推迟执行的链条和需要保持跟踪的信息随着 n 线性增长，称为线性递归过程



#### 迭代

- 不管 n 是多少，状态变量（需要保持跟踪的信息量）是一个固定数值
- 前一个状态到下一个状态，状态变量的更新遵循固定的规则
- 迭代的步骤随着 n 线性增长，成为线性迭代




#### 练习

1.9 判断两个函数分别是递归还是迭代。

第一个 function，使用 trace 跟踪信息

```lisp
#lang racket
(require racket/trace)

(define (inc x)
  (+ x 1))

(define (dec x)
  (- x 1))

(define (plus a b)
  (if (= a 0)
      b
      (inc (plus (dec a) b))))

(trace plus); 使用 trace 跟踪计算过程
(plus 4 5)

; 输出
>(plus 4 5)
> (plus 3 5)
> >(plus 2 5)
> > (plus 1 5)
> > >(plus 0 5)
< < <5
< < 6
< <7
< 8
<9
9

; 需要保存的信息随着步数增加，可以看出是一个线性递归
```

第二个 function

```lisp
#lang racket
(require racket/trace)

(define (inc x)
  (+ x 1))

(define (dec x)
  (- x 1))

(define (plus a b)
  (if (= a 0)
      b
      (plus (dec a) (inc b))))

(trace plus); 使用 trace 跟踪计算过程
(plus 4 5)

; 输出
>(plus 4 5)
>(plus 3 6)
>(plus 2 7)
>(plus 1 8)
>(plus 0 9)
<9

; 只使用固定大小的内存，计算步骤跟随 n 线性增长，是一个线性迭代。
```



1.10 f(n)、g(n)、h(n) 的数学意义

```lisp
(define  (A x y)
  (cond ((= y 0) 0)
        ((= x 0) (* 2 y))
        ((= y 1) 2)
        (else (A (- x 1)
                 (A x (- y 1))))))

(A 1 10)
(A 2 4)
(A 3 3)

(define (f n) (A 0 n)) 
; (f n) = (* 2 n)

(define (g n) (A 1 n)) 
; (g n) = (A 0 (A 1 (- n 1)))
;       = (f (g (- n 1)))
;       = (* 2 (g (- n 1)))
;       = 2^n (n > 0)

(define (h n) (A 2 n))
; (h n) = (A 1 (A 2 (- n 1)))
;       = (A 0 (A 1 (- (A 2 (- n 1) -1))))
;       = (g  (h (- n 1)))
;       = g^n

(define (k n) (* 5 n n))

(trace f)
(f 5)

(trace g)
(g 5)

(trace h)
(h 5)            
```

f(n) = 2n，g(n) = $2^n$，h(n)  =  ${2^2}^{{\cdot}^{{\cdot}^2}}$ 



### 1.2.2 树形递归 tree recursion

例子，斐波那契数列
$$
Fib(n) = 
\cases {
  0 & \text{if } n = 0 \cr
  1 & \text{if } n = 1 \cr
  Fib(n -1) + Fib(n-2)  &otherwise
}
$$

```lisp
; 树形(斐波那契数列是一个二叉树)递归
(define (fib n)
  (cond ((= n 0) 0)
        ((= n 1) 1)
        (else (+ (fib (- n 1))
                 (fib (- n 2))))))

; 树形递归的优化，将 procedure 转换为 3 个状态变量的 iteration
; 为什么是 3 个状态变量？因为是二叉树形递归，需要两个状态变量记录上一次计算的结果，第三个状态变量 n 做为步骤的计数变量使用，因为是递减，所以只需要一个变量计数即可, 当 n = 0 迭代结束。
(define (fib n)
  (fib-iter 1 0 n))

(define (fib-iter a b count)
  (if (= count 0)
      b
      (fib-iter (+ a b) a (- count 1))))

; 计数递增需要递增变量 i 和 步骤总数变量 count，加上两个状态变量，总共 4 个变量
(define (fib n)
  (fib-iter 1 0 0 n))

(define (fib-iter a b i count)
  (if (= i count)
      b
      (fib-iter (+ a b) a (+ i 1) count)))
```



树形递归的优点

- 便于阅读和理解
- 处理 hierarchically structured data 更加 natural and powerful



通过设计更加聪明的编译器，可以提高树形递归的计算效率。例如，在计算时应用 tabulation 和 memorization 模式，存储已计算过得数值，避免重复计算。



#### 练习

1.11
$$
f(n) =
\cases {
  n & \text{if } n \lt 3 \cr
  f(n-1) + 2f(n-2) + 3f(n-3) & \text{if } n \ge 3
}
$$


```lisp
; 这是一个三叉树形递归
(define (f n)
  (if (< n 3)
      n
      (+ (f (- n 1)) (* 2 (f (- n 2))) (* 3 (f (- n 3))))))

(f 3)

; 转换为 3 个状态变量的迭代器，一个计数变量的过程
; f(3) = f(2) + 2f(1) + 3f(0)
; f(4) = f(3) + 2f(2) + 3f(1)
; n = 3, a = f(2), b = f(1), c = f(0)
; n = 4, a' = f(3) = a + 2b + 3c，b' = f(2) = a，c' = f(1) = b 

(define (f2 n)
  (f-iter 2 1 0 n))

(define (f-iter a b c n)
  (if (= n 0)
      c  
      (f-iter (+ a (* 2 b) (* 3 c))
              a
              b
              (- n 1))))
```



1.12

使用递归计算帕斯卡三角形 Pascal'triangle 的元素。
$$
\begin{matrix}
    &&&&&1\cr
    &&&&1&&1\cr
    &&&1&&2&&1\cr
    &&1&&3&&3&&1\cr
    &1&&4&&6&&4&&1\cr
    &&&&&...&&&&&
\end{matrix}
$$

$$
f(row, col) =
\cases {
  1 & \text{if } row = 0 \text{ or } col =0\cr
  f(row -1, col) + f(row, col -1) & \text{if } row > 0 \text{ and } col >0
}
$$


```lisp
; 根据行、列计算 值
; 1 1 1 1 1 1
; 1 2 3 4 5 
; 1 3 6 10
; 1 4 10
; 1 5
; 1

(define (tri row col)
  (if (or (= row 0) (= col 0))
      1
      (+ (tri (- row 1) col) (tri row (- col 1)))))

(tri 2 2)
```

**迭代版本**

- 递归转迭代的关键是，找到状态变量迭代的转换规则。
- 尝试寻找迭代规律，或寻找已有数学公式

$$
Pascal(row, col) =  {\frac {row!}{col!(row -col)!}}
$$

```lisp
; 求阶乘
(define (factorial n)
  (fact-iter 1 n))

(define (fact-iter product count)
  (if (< count 1)
      product
      (fact-iter (* product count) (- count 1))))

; Pascal's Triangle
(define (pascal row col)
  (/ (factorial row)
     (* (factorial col)
        (factorial (- row col)))))

(require racket/trace)
(pascal 3 2)
```



1.3

证明 Fib(n) 最接近 $\phi^n/\sqrt5$ ，$\phi = (1 + \sqrt 5)/2$ 。提示：设 $\psi = (1 - \sqrt5) / 2 $ ，使用[数学归纳法](https://zh.wikipedia.org/wiki/数学归纳法)证明 $Fib(n) = (\phi^n - \psi^n) / \sqrt5$ 。

>**数学归纳法**（**Mathematical Induction**, **MI**）是一种[数学证明](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E8%AF%81%E6%98%8E)方法，通常被用于证明某个给定[命题](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%BD%E9%A2%98)在整个（或者局部）[自然数](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E7%84%B6%E6%95%B0)范围内成立。除了自然数以外，[广义](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B9%BF%E4%B9%89)上的数学归纳法也可以用于证明一般[良基](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%AF%E5%9F%BA%E5%85%B3%E7%B3%BB)结构，例如：[集合论](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%86%E5%90%88%E8%AE%BA)中的[树](https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%A0%91_(%E9%9B%86%E5%90%88%E8%AE%BA)&action=edit&redlink=1)。这种广义的数学归纳法应用于[数学逻辑](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B8%E5%AD%B8%E9%82%8F%E8%BC%AF)和[计算机科学](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%A7%91%E5%AD%A6)领域，称作[结构归纳法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%B3%95)。
>
>
>
>最简单和常见的数学归纳法是证明当*n*等于任意一个自然数时某命题成立。证明分下面两步：
>
>1. 证明当*n* = 1时命题成立。
>2. 证明如果在*n* = *m*时命题成立，那么可以**推导**出在*n* = *m*+1时命题也成立。（*m*代表任意自然数）



证明：

当 n = 0 时，左边=$Fib(0) = 0$ ，右边=$(\phi^0 - \psi^0)/\sqrt5 = 0$，故等式在 n = 0 时成立。

当 n = 1 时，左边 = $Fib(1) = 1$，
$$
\eqalign{
右边 
&= (\phi^1 - \psi^1)/\sqrt5 \\
&= \frac {(1+ \sqrt5)/2- (1 + \sqrt5)/2}{\sqrt5} \\
&= 1
}
$$
故等式在 n = 1 时成立。

假设 n = m 时等式成立，即 $Fib(n) = (\phi^n - \psi^n) / \sqrt5$ 

当 n = m + 1时，
$$
\eqalign {
(\phi^{m+1} - \psi^{m+1})/\sqrt5 
& =\frac{\phi^m\cdot \frac{(1+\sqrt5)}2 - \psi^m\cdot \frac{(1-\sqrt5)}2}{\sqrt5} \\
& =\frac {\phi^m -\psi^m}{2\sqrt5} + \frac{\phi^m + \psi^m}2 \\
& = \frac12 Fib(m) + \frac{\phi^m + \psi^m}2
}
$$
当 n = m + 2 时，
$$
\eqalign {
(\phi^{m+2} - \psi^{m+2})/\sqrt5 
& = \frac{\phi^m\cdot (\frac{(1+\sqrt5)}2)^2 - \psi^m\cdot (\frac{(1-\sqrt5)}2)^2}{\sqrt5} \\
& =\frac32 \cdot \frac {\phi^m -\psi^m}{\sqrt5} + \frac{\phi^m + \psi^m}2 \\
& = \frac32 Fib(m) + \frac{\phi^m + \psi^m}2
}
$$


可证，$Fib(m + 2) = Fib(m + 1) + Fib(m) $ 

由此可得，$Fib(n) = (\phi^n - \psi^n) / \sqrt5$ 成立。

$Fib(n) = (\phi^n - \psi^n) / \sqrt5 = \frac{\phi^n}{\sqrt5} - \frac{\psi^n}{\sqrt5}$ 

$\frac13 < \frac 1{\sqrt5} < \frac12$ 

$|\psi| = |\frac{1-\sqrt5}2| < 1$，所以随着 n 的增大$|\psi^n|$ 无限趋于 0。

所以$|\frac {\psi^n}{\sqrt5}| < \frac12$ 
$$
\frac{\phi^n}{\sqrt5} - Fib(n)  = |\frac {\psi^n}{\sqrt5}| < \frac12，随着 n 的增长，|\frac {\psi^n}{\sqrt5}|无限趋于 0
$$
故证得，$Fib(n)$ 是与$\frac{\phi^n}{\sqrt5}$ 最接近的整数。

> 数学归纳法跟 递归、迭代的关系？

